\chapter{Espaço Vetorial $\reals^n$}

  Em problemas físicos,
  falamos, por exemplo, em posição e velocidade.
  Quanto à posição,
  representamos por um \emph{ponto}.
  A velocidade é um \emph{vetor}.

  \nftikzpic{01/figs/a_dot_and_a_vector.tikz}

  Fixado um sistema de coordenadas,
  tanto os pontos do plano quanto os vetores de $\reals^2$
  podem ser representados por um par ordenado.
  Ou seja,
  por um elemento $(a,b) \in \reals^2$.
  No caso tridimensional,
  por um elemento $(a,b,c) \in \reals^3$.
  Nesse capítulo,
  antes de interpretarmos fisicamente ou geometricamente
  o significado dos elementos de $\reals^2$ ou $\reals^3$,
  vamos simplesmente tratar de manipulações algébricas
  que podem ser feitas com esses espaços.
  Esperamos que o leitor adquira habilidade suficiente
  para utilizar a linguagem vetorial
  para representar uma série de conceitos em diferentes contextos,
  que podem ir muito além da física e da geometria.

  \begin{example}[Batata e cenoura]
    \label{example:potato_and_carrot_as_vectors}
    Os cidadãos da cidade \emph{fimdomundo}
    (veja \cite{fimdomundo})
    adoram fazer sopa de batata misturada com cenoura.
    Na loja de sopas e caldos,
    o cliente pede sua sopa assim:
    \begin{quote}
      ``Gostaria de uma sopa $(20, 30)$.''
    \end{quote}
    No \emph{fimdomundo},
    todos sabem que isso significa
    $20$ gramas de batata
    e
    $30$ gramas de cenoura.

    E se você misturar uma sopa $(20, 30)$ com uma sopa $(15, 28)$?
    Vai dar uma sopa $(35, 58)$!
    Se você tomar $2.5$ tigelas da sopa $(20, 30)$
    e $1.5$ tigela da sopa $(15, 28)$,
    quanto de batata e quanto de cenoura vai ter ingerido?
    Fazendo as contas{\ldots}
    \begin{align*}
      2.5 \times (20, 30) + 1.5 \times (15, 28)
      &=
      (50, 75) + (22.5, 52)
      \\
      &=
      (77.5, 127).
    \end{align*}
    Ou seja,
    $77.5$ gramas de batata e $127$ gramas de cenoura.

    Poderíamos fazer o mesmo, com mais ingredientes.
    Por exemplo:
    batata, cenoura, tomate e couve,
    nessa ordem.
    Se você já ouviu alguém dizer que a quarta dimensão é o tempo{\ldots}
    nesse exemplo,
    a quarta dimensão é a quantidade de couve!!! :-)
  \end{example}

  \begin{example}[Cidades no mapa]
    \label{example:cities_in_a_map}
    Escolhido um sistema de coordenadas num mapa,
    podemos associar a cada ponto suas coordenadas.

    \nftikzpic[map_coordinates]
        {01/figs/map_coordinates.tikz}
  \end{example}

  O deslocamento de $A$ até $B$ mais o de $B$ até $C$
  corresponde ao deslocamento de $C$ até $A$.
  \begin{align*}
    C - A
    &=
    (7-2, 4-3)
    \\
    &=
    (5, 1)
    \\
    (C - B) + (B - A)
    &=
    (3, -1) + (2, 2)
    \\
    &=
    (3+2, -1+2)
    \\
    &=
    (5, 1).
  \end{align*}


  {\input{01/01/01_basic_vector_operations}}
  {\input{01/01/02_coordinate_system}}
  {\input{01/01/03_coordinate_free_geometry}}
  {\input{01/01/04_basis}}
  {\input{01/01/05_distribution_in_n_states}}
  {\input{01/01/exercises}}
